\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\title{Analizador Léxico y Sintáctico para NOGO en Flex/Bison}
\author{Víctor López Romero, 44463908D}
\begin{document}
	\maketitle
	\clearpage
	\section{Listado de la gramática utilizada}
La gramática utilizada está contenida en el archivo \textbf{nogo.y}:
\begin{verbatim}
%{
#include <cstdio>
#include <iostream>
#include <map>
#include <deque>
using namespace std;

extern "C" int yylex();
extern "C" int yyparse();
extern "C" FILE *yyin;

extern int n_line; 
extern bool flex_error;

bool programa_correcto = true;

map<string,string> ambitoMap;

 
void yyerror(const char *s);
%}

%union {
	int ival;
	float fval;
	char *sval;	
	string* str_val;
}

%token <ival> INT
%token <fval> FLOAT
%token <str_val> IDENTIFICADOR

%token AND_TOKEN
%token ARRAY_TOKEN
%token BEGIN_TOKEN
%token CASE_TOKEN
%token CONSTANT_TOKEN
%token DECLARE_TOKEN
%token ELSE_TOKEN
%token END_TOKEN
%token EXIT_TOKEN
%token FOREACH_TOKEN
%token FOR_TOKEN
%token FUNCTION_TOKEN
%token IF_TOKEN
%token IN_TOKEN
%token IS_TOKEN
%token LOOP_TOKEN
%token MOD_TOKEN
%token NOT_TOKEN
%token NULL_TOKEN
%token OF_TOKEN
%token OR_TOKEN
%token OTHERS_TOKEN
%token OUT_TOKEN
%token PROCEDURE_TOKEN
%token RECORD_TOKEN
%token RETURN_TOKEN
%token REVERSE_TOKEN
%token THEN_TOKEN
%token TYPE_TOKEN
%token WHEN_TOKEN
%token WHILE_TOKEN
%token ERROR_TOKEN

%token INTEGER_TOKEN
%token REAL_TOKEN
%token BOOLEAN_TOKEN
%token CHARACTER_TOKEN

%token TRUE_TOKEN
%token FALSE_TOKEN

%token COMENTARIO
%token CARACTER
%token CADENA

%token ABRE_LLAVE
%token CIERRA_LLAVE
%token ABRE_PARENTESIS
%token CIERRA_PARENTESIS
%token ABRE_CORCHETE
%token CIERRA_CORCHETE
%token MULT
%token MAS
%token MENOS
%token COMA
%token PUNTO
%token DOS_PUNTOS
%token PUNTO_COMA
%token MENOR
%token IGUAL
%token MAYOR
%token PIPE
%token IGUAL_MAS
%token ASIG
%token EXP
%token DIV
%token PUNTOPUNTO
%token DISTINTO

%token MAYOR_IGUAL
%token MENOR_IGUAL
%token HASHTABLE_TOKEN

%start declaraciones

%%

declaraciones: 
  /** empty */
  | declaracion declaraciones {printf("BISON - (linea %d) - declaraciones => declaracion declaraciones \n" , n_line); } 
;

declaracion:
  declaracion_objeto {printf("BISON - (linea %d) - declaracion => declaracion_objeto \n" , n_line); }
  | declaracion_tipo {printf("BISON - (linea %d) - declaracion => declaracion_tipo \n" , n_line); }
  | declaracion_subprograma {printf("BISON - (linea %d) - declaracion => declaracion_subprograma \n" , n_line); } 
  | COMENTARIO
  | error 
  ;

declaracion_objeto: 
  identificadores DOS_PUNTOS constant tipo_escalar asignacion PUNTO_COMA
  {printf("BISON - (linea %d) - declaracion_objeto => identificadores : [constant] tipo_escalar [ asignacion ] ; \n" , n_line); }
  | identificadores DOS_PUNTOS tipo_compuesto PUNTO_COMA
  {printf("BISON - (linea %d) - declaracion_objeto => identificadores : tipo_compuesto ; \n" , n_line); }
  | identificadores DOS_PUNTOS nombre_de_tipo PUNTO_COMA
  ;
										
constant:
  /** empty */ 
  | CONSTANT_TOKEN {printf("BISON - (linea %d) - constant => constant_token \n" , n_line); }
  ;

tipo_escalar: 
  INTEGER_TOKEN 
  | REAL_TOKEN
  | BOOLEAN_TOKEN
  | CHARACTER_TOKEN
  ; 
								
asignacion:
  /** empty */
  | ASIG expresion {printf("BISON - (linea %d) - asignacion => := expresion \n" , n_line); }
  ;

identificadores: 
  IDENTIFICADOR COMA identificadores {printf("BISON - (linea %d) - identificadores => identificador , identificadores \n" , n_line); }
  | IDENTIFICADOR {printf("BISON - (linea %d) - identificadores => identificador \n" , n_line); }
  ;		

declaracion_tipo:	
  TYPE_TOKEN IDENTIFICADOR IS_TOKEN  tipo_compuesto PUNTO_COMA 
  ;

tipo_compuesto: 
  tipo_tablero
  | tipo_registro
  | tipo_hashtable
  ;
								
nombre_de_tipo:
  IDENTIFICADOR;

tipo_tablero: 
  ARRAY_TOKEN ABRE_PARENTESIS expresion  PUNTOPUNTO expresion CIERRA_PARENTESIS OF_TOKEN  especificacion_tipo 
  ;

especificacion_tipo:	
  tipo_escalar
  | nombre_de_tipo
  | tipo_compuesto
  ;

tipo_registro:	
  RECORD_TOKEN lista_componentes END_TOKEN RECORD_TOKEN 
  ;

lista_componentes: 
  componente lista_componentes
  | componente
  ;

componente:	
  identificadores DOS_PUNTOS especificacion_tipo PUNTO_COMA 
  ;

expresion:
  relacion continuacion_expresion
  | relacion
  ;

continuacion_expresion:	
  operador_logico relacion continuacion_expresion
  | operador_logico relacion
  ;

relacion:
  expresion_simple operador_relacional expresion_simple
  | expresion_simple
  ;
					
expresion_simple:	
  operador_unario termino continuacion_expresion_simple
  | operador_unario termino
  | termino continuacion_expresion_simple
  | termino
  ;

continuacion_expresion_simple: 
  operador_aditivo termino continuacion_expresion_simple
  | operador_aditivo termino 
  ;

termino:	
  factor continuacion_factor
  | factor
  ;
					
factor:
  primario EXP primario
  | primario
  ;					
					
					
continuacion_factor:
  operador_multiplicativo factor continuacion_factor
  | operador_multiplicativo factor
  ;

primario:
  literal
  | nombre
  | ABRE_PARENTESIS expresion CIERRA_PARENTESIS
  ;

literal:	
  INT
  | FLOAT
  | CARACTER
  | CADENA
  | TRUE_TOKEN
  | FALSE_TOKEN
  ;
					
operador_logico: 	AND_TOKEN
  | OR_TOKEN
  ;
									
operador_relacional:
  IGUAL
  | DISTINTO
  | MENOR
  | MENOR_IGUAL
  | MAYOR
  | MAYOR_IGUAL
  ;
										
operador_aditivo: 
  MAS
  | MENOS
  ;
									
operador_unario:
  MAS
  | MENOS
  | NOT_TOKEN
  ;
									
operador_multiplicativo:
  MULT
  | DIV
  | MOD_TOKEN
  ;
												
declaracion_subprograma: 
  especificacion_subprograma cuerpo_subprograma PUNTO_COMA 
  | especificacion_subprograma PUNTO_COMA
  ; 
						
especificacion_subprograma: 
  PROCEDURE_TOKEN IDENTIFICADOR ABRE_PARENTESIS parte_formal  CIERRA_PARENTESIS
  | PROCEDURE_TOKEN IDENTIFICADOR
  | FUNCTION_TOKEN IDENTIFICADOR ABRE_PARENTESIS parte_formal CIERRA_PARENTESIS RETURN_TOKEN especificacion_tipo
  | FUNCTION_TOKEN IDENTIFICADOR RETURN_TOKEN especificacion_tipo
  ;


parte_formal:
  /** empty */
  | declaracion_parametros
  ;

declaracion_parametros:
  declaracion_parametro PUNTO_COMA declaracion_parametros
  | declaracion_parametro
  ;

declaracion_parametro:
  identificadores DOS_PUNTOS modo especificacion_tipo
  ;

modo:
  /** empty */
  | IN_TOKEN OUT_TOKEN
  | IN_TOKEN
  ;

cuerpo_subprograma: 
  IS_TOKEN declaraciones BEGIN_TOKEN instrucciones END_TOKEN IDENTIFICADOR 
  | IS_TOKEN declaraciones BEGIN_TOKEN instrucciones END_TOKEN
  ;

instrucciones: 
  instruccion instrucciones
  | instruccion
  | error 
  ;

instruccion: 
  instruccion_simple 
  | instruccion_compuesta
  | COMENTARIO
  ;

instruccion_simple:
  instruccion_vacia
  | instruccion_asignacion
  | instruccion_exit
  | instruccion_return
  | llamada_procedure
  ;

instruccion_vacia: NULL_TOKEN PUNTO_COMA;

instruccion_asignacion: nombre ASIG expresion PUNTO_COMA ;

instruccion_return: RETURN_TOKEN expresion PUNTO_COMA ;


instruccion_compuesta: 
  instruccion_if
  | instruccion_case
  | instruccion_loop
  | instruccion_foreach
  ;

instruccion_foreach:
  FOREACH_TOKEN IDENTIFICADOR IN_TOKEN IDENTIFICADOR bucle_base PUNTO_COMA
  ;

instruccion_if:
  IF_TOKEN expresion THEN_TOKEN instrucciones ELSE_TOKEN instrucciones END_TOKEN IF_TOKEN PUNTO_COMA 
  | IF_TOKEN expresion THEN_TOKEN instrucciones END_TOKEN IF_TOKEN PUNTO_COMA
  ;

instruccion_case: 
  CASE_TOKEN expresion IS_TOKEN instrucciones_when END_TOKEN CASE_TOKEN PUNTO_COMA 
  ;

instrucciones_when:
  /** empty */
  | WHEN_TOKEN entrada mas_entradas_when IGUAL_MAS instrucciones instrucciones_when 
  ;
 
mas_entradas_when:
  /** emtpy */
  | PIPE entrada instrucciones_when
  ;

entrada:
  expresion PUNTOPUNTO expresion
  | expresion
  | OTHERS_TOKEN
  ;

instruccion_loop:
  identificador_bucle clausula_iteracion bucle_base identificador_bucle PUNTO_COMA 
  ;

identificador_bucle: 
	/** empty */
	| IDENTIFICADOR DOS_PUNTOS 
	;

clausula_iteracion:
  FOR_TOKEN indice_bucle IN_TOKEN REVERSE_TOKEN expresion PUNTOPUNTO expresion
  | FOR_TOKEN indice_bucle IN_TOKEN expresion PUNTOPUNTO expresion
  | WHILE_TOKEN expresion 
  ;

indice_bucle: IDENTIFICADOR ;

bucle_base:
  LOOP_TOKEN instrucciones END_TOKEN LOOP_TOKEN 
  ;

llamada_procedure: 
	IDENTIFICADOR parametros_reales PUNTO_COMA 
	| IDENTIFICADOR PUNTO_COMA;

parametros_reales: ABRE_PARENTESIS expresion mas_parametros_reales CIERRA_PARENTESIS ;

mas_parametros_reales: 
  /** empty */
  | COMA expresion mas_parametros_reales
  ;

instruccion_exit:
  EXIT_TOKEN identificador_bucle WHEN_TOKEN expresion PUNTO_COMA 
  | EXIT_TOKEN identificador_bucle PUNTO_COMA
  ;

nombre: 
  llamada_funcion
  | componente_indexado
  | componente_hash
  | componente_seleccionado
  | IDENTIFICADOR
  ;

componente_hash:
  nombre ABRE_LLAVE expresion CIERRA_LLAVE
  ;

componente_indexado:
  componente_indexado_reducido ABRE_PARENTESIS expresion CIERRA_PARENTESIS
  ;

componente_indexado_reducido:
  llamada_funcion
  | componente_indexado
  | componente_seleccionado
  ;

componente_seleccionado:
  nombre PUNTO IDENTIFICADOR
  ;

llamada_funcion: 
  IDENTIFICADOR parametros_reales
  | IDENTIFICADOR ABRE_PARENTESIS CIERRA_PARENTESIS
  ;

tipo_hashtable: 
  HASHTABLE_TOKEN  OF_TOKEN MENOR especificacion_tipo  COMA especificacion_tipo MAYOR
  ;


%%

int main(int argc, char** argv) {

  if(argc < 2){
    fprintf(stderr, "./parser <file> \n");
    return(-1);
  }

  yyin = fopen(argv[1], "r");
  if(yyin == 0){
    fprintf(stderr, "No se puee abrir el archivo (%s)\n", argv[1]);
    return(-2);
  }


  if(yyparse()!=1 && programa_correcto && !  flex_error ){
    printf("Todo ha ido bien\n");
    fclose(yyin);
    return 0;
  }else{
    printf("El programa ha finalizado con errores\n");
    return(-2);
  }

  return -3;
	
	/**
	do {
		yyparse();
	} while (!feof(yyin));
	*/
}

void yyerror(const char *s) {
	fprintf(stderr, "ERROR: %s en la línea %d\n", s, n_line);
	programa_correcto = false;
}
\end{verbatim}
	\section{Estructuras modificadas y ampliaciones}
Se han hecho varias modificaciones a partir de la base proporcionada para la realización de la práctica. A continuación se van a comentar cómo se han tratado las reglas [] y \{\}, además de un conflicto salto/reducción.
\subsection{Trato de las reglas []}
Para las reglas en las que un símbolo puede aparecer o no, se desglosa  la regla en dos opciones en la mayoría de los casos, definiendo primero la regla con el símbolo opcional y posteriormente la regla sin el símbolo opcional, evitando de ese modo conflictos reducción/reducción.
\subsection{Trato de las reglas \{\} }
Para las reglas en las que un símbolo puede aparecer cero, o múltiples veces se ha optado por crear una segunda regla de "continuación" en la que  se acepta la regla \textbackslash{}** empty *\textbackslash{} seguida del contenido de la regla, más la llamada recursiva a la regla de continuación creada.
\subsection{Simplificación programa}
Se ha realizado una simplificación del programa proporcionado para la realización de la práctica.

Eliminando la regla:

componente\_indexado =\textgreater nombre ABRE\_PARENTESIS expresion CIERRA\_PARENTESIS

Y creando:

componente\_indexado\_reducido=\textgreater llamada\_funcion \newline
\big | componente\_indexado \newline
\big | componente\_seleccionado \newline
;

Esto se ha hecho porque se detectó un problema salto/reducción al compilar el programa con la regla a la llamada a función.

	\section{Deficiencias de análisis}
La práctica realizada no soporta todas los requisitos necesarios para detectar si un programa es válido o no, estos requisitos se definen a continuacion:
\subsection{Detección de comentarios}
Los comentarios son detectados a través de FLEX, sin embargo no se han añadido reglas en la gramática que detecte la aparición de comentarios más allá del final de una instrucción.
\subsection{Detección nombres de variables}
En un principio se pensó en realizar el control del nombre de las variables a través de un mapa que relacionara el ámbito de una variable en una pila que registrara la lista de nombres creados y que se pudieran llamar, pero finalmente ha quedado fuera del desarrollo debido a su complejidad.
\subsection{Detección de tipos}
El analizador no es capaz de detectar los tipos de datos que se corresponden con cada identificador.
	\section{Descripción de los ficheros}
Para la realización de la práctica se ha hecho uso de varios ficheros, makefile, \textbf{nogo.l} , \textbf{nogo.y} , \textbf{parser} y archivos de programa. 
\subsection{makefile}
Este archivo contiene la información necesaria para realizar la compilación correcta	del programa definido en los archivos \textbf{nogo.l} y \textbf{nogo.y} para compilar el analizador y generar el \textbf{parser}.
\subsection{nogo.l}
Contiene la información para realizar el mapeo de los diferentes elementos de un programa a analizar. En el se declaran las expresiones regulares y se lleva el control de la línea en la que se encuentra el programa.
\subsection{nogo.y}
En el se declara la gramática utilizada para realizar la validación de los programas a parsear. El el se definen los símbolos terminales y no terminales, así como las funciones que leen la entrada de los programas.
\subsection{parser}
Este es el archivo generado a partir de realizar  el proceso de compilación. \textbf{parser} va a ser el programa final que analice los programas a analizar.
\subsection{archivos de programa}
Son los programas que servirán de entrada al parser para ser validados.
	
	\section{Proceso de desarrollo}
Para el desarrollo de esta práctica se ha hecho uso de la herramienta de control de versiones Git, y gracias a la cual se ha podido ajustar la historia de la realización de esta práctica.

Tras buscar documentación sobre cómo se realiza el desarrollo de un analizador sintáctico se toma como punto de partida el encontrado en la página web de aquamentus. De esta página se toma el ejemplo mostrado como punto de partida y se hace uso del ejemplo del archivo makefile.

El siguiente paso en el desarrollo ha sido crear los grupos de letras minúscula-mayúscula y el conjunto de dígitos seguidos en el archivo \textbf{nogo.l} .

Cuando ya se tienen los grupos de letras y dígitos creados se ha procedido a crear los tokens correspondientes a las palabras reservadas del lenguaje  en el archivo \textbf{nogo.y} y posteriormente se crean las expresiones regulares que mapean las palabras reservadas a los tokens existentes. Para comprobar que los mapeos se hacían de forma correcta, se imprime por pantalla el valor de los elementos encontrados con el token correspondiente al que se les relaciona mostrando además la línea en la que se sitúa la palabra estudiada.

Una vez realizadas las expresiones regulares de las palabras reservadas, se crearon las expresiones regulares que comprueban los tipos de datos ( cadenas, caracteres, enteros, flotantes, etc... ).
Finalmente se comprueban los caracteres especiales y se añade una regla que detecta los caracteres no definidos en el lenguaje.

Al finalizar la detección de palabras que el lenguaje puede aceptar, se comienza a introducir las reglas BISON que comprueban la estructura de los programas. Para realizar las comprobaciones de las reglas, se van introduciendo de forma progresiva en \textbf{nogo.y}, comentando los símbolos no terminales definidos y realizando pruebas que comprueben las reglas definidas hasta el momento.

Finalmente para realizar las extensiones propuestas, se toma como referencia los símbolos no terminales ya programados que encajan a la misma altura de las nuevas definiciones.

	\section{Casos de prueba}
Para la comprobacin del funcionamiento de la práctica se han utilizado dos programas guardados en la carpeta de pruebas con los nombres de \textbf{programa\_correcto} y \textbf{programa\_errores}. El \textbf{parser} mostrará por salida estandar todas las palabras analizadas por Flex, y un texto al final que indicará cómo ha sido el proceso de parseo. Los errores serán mostrados por la salida de error de la consola, para poder diferenciar qué acontecimientos han formado parte del funcionamiento correcto, y qué partes han dado problemas durante el proceso de validación.

Para la comprobación de la práctica se ha intentado insertar dentro de los programas instrucciones contruidas de formas dispersas para probar el mayor número de posibilidades.


	
	\section{Conclusiones }
\subsection{Observaciones}
Realizar un analizador completo es una tarea compleja y requiere de un estudio previo intenso para evitar problemas de ambigüedades según evoluciona la gramática.

Sin embargo se ha podido observar que si la base de la gramática está bien definida, el aumento de la gramatica con nuevas reglas es sencilla, si se detectan los puntos claves en los que se deben agregar las reglas.

\subsection{Dificultades}
Se han encontrado dificultades a la hora de parsear la palabra "begin" ya que en un principio se utilizó como token, y al ser reservada del analizador, propiciaba problemas al principio del desarrollo.

\subsection{Publicación del código}
El código está alojado en Bitbucket, se puede consultar el historial del desarrollo en la siguiente dirección:

\href{http://bitbucket.org/viticlick/nogo}{Bitbucket (dirección del respositorio)}

	\section{Bibliografía online}
	\begin{itemize}
		\item \href{http://aquamentus.com/flex_bison.html}{www.aquamentus.com}
		\item \href{http://webdiis.unizar.es/asignaturas/LGA/material_2004_2005/Intro_Flex_Bison.pdf}{Manual de la universidad de Zaragoza}
		\item \href{http://people.seas.harvard.edu/~bwaggoner/writeups/jumpstart/flexbison/jumpstart_flexbison.pdf}{Manual de Hardvar}
		\item \href{https://www.gnu.org/software/bison/manual/html_node/Index-of-Terms.html#Index-of-Terms}{GNU.org}
	\end{itemize}
	
	
\end{document}